\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{0}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Calcul littéral}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony SALZE}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Fiche 4 - Calcul littéral}}
\end{center}
\section*{Exercice 1}
\textbf{Calculer la valeur de chacune des expressions pour la valeur de $x$ donnée.}\\

\begin{tabular}{|m{4cm}|l|l}
$A=3x+7$ pour $x=7$ & $B=-2x^2-15x+7$ pour $x=3$ & $C=x(x+7)-x^2$ pour $x=10$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
\end{tabular}


\section*{Exercice 2 - Réduction}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Réduire une expression littérale}}, coltitle=black]
	Réduire une expression littérale revient à rassembler les éléments qui peuvent aller ensemble : \guillemetleft\,les $x^2$ avec les $x^2$, les $x$ avec les $x$, \ldots\guillemetright
\end{tcolorbox}
~~
\begin{tabular}{|m{8cm}|m{8cm}}
$J=x^2-5x+27-8x+7-4x^2+3x^3$ & $K=-5+4t-8x+25t-7x^2+3x-4t^2-8$ \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
\end{tabular}


\section*{Exercice 3 - Développer une expression}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Simple distributivité}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $\Distri[Fleches,Cours,Lettrea=k]{1}{0}{1}{1}=kc+kd$
		\item $\Distri[Fleches,Cours,Lettrea=k]{1}{0}{1}{-1}=kc-kd$
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{Développer chacune des expressions suivantes :}\\
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$D=7(x+2)$ & $E=(6-x) \times (-3)$ & $F=x(-x-3)$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
\end{tabular}


\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Double distributivité}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $\Distri[Fleches,Cours]{1}{1}{1}{1}=\color{blue}ac+ad + \color{red}bc +bd$
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{Développer chacune des expressions suivantes :}\\
\begin{tabular}{|m{9cm}|m{9cm}}
$G=(4x-2)(-3x+8)$ & $H=(-2+7x^2)(6x-7)$ \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
\end{tabular}

\section*{Exercice 4 - Factoriser une expression}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Factorisation}}, coltitle=black]
\Factorisation[Aide]{3}{x}{2}
\end{tcolorbox}

\textbf{Factoriser en choisissant le plus grand facteur commun possible tout en gardant des valeurs entières.}\\
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$G=5x-5$ & $H=6x-12$ & $I=2x+3x^2$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
\end{tabular}


\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Fiche 4 - Calcul littéral - Correction}}
\end{center}
\section*{Exercice 1}
\begin{tabular}{|m{4cm}|l|l}
$A=3x+7$ pour $x=7$ & $B=-2x^2-15x+7$ pour $x=3$ & $C=x(x+7)-x^2$ pour $x=10$ \tabularnewline
$A=3 \times 7+7$ & $B=-2 \times 3^2-15\times 3+7$ & $C=10\times (10+7)-10^2$ \tabularnewline 
$A=21+7$ & $B=-2 \times 9-45+7$ & $C=10\times 17-100$ \tabularnewline 
$A=28$ & $B=-18-45+7$ & $C=170-100$ \tabularnewline 
 & $B=-56$ & $C=70$ \tabularnewline 
\end{tabular}


\section*{Exercice 2 - Réduction}
\begin{tabular}{|m{8cm}|m{8cm}}
$J=x^2-5x+27-8x+7-4x^2+3x^3$ & $K=-5+4t-8x+25t-7x^2+3x-4t^2-8$ \tabularnewline
$J=3x^3-3x^2-13x+34$ & $K=-7x^2-5x-4t^2+29t-13$\tabularnewline 
\end{tabular}


\section*{Exercice 3 - Développer une expression}
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$D=7(x+2)$ & $E=(6-x) \times (-3)$ & $F=x(-x-3)$ \tabularnewline
$D=7 \times x + 7 \times 2$ & $E=-3 \times 6 -3 \times (-x)$ & $F=x \times (-x) + x \times (-3)$ \tabularnewline 
$D=7x+14$ & $E=-18 +3x$ &  $F=-x^2 -3x$ \tabularnewline
\end{tabular}
~~\\\\\\
\begin{tabular}{|m{9cm}|m{9cm}}
$G=(4x-2)(-3x+8)$ & $H=(-2+7x^2)(6x-7)$ \tabularnewline
$G=4x \times (-3x) +4x \times 8 -2 \times (-3x) -2 \times 8$ & $H=-2 \times 6x -2 \times (-7) +7x^2 \times 6x +7x^2 \times (-7)$  \tabularnewline 
$G= -12x^2+32x+6x-16$ & $H=-12x +14 +42x^3 -49x^2$\tabularnewline
$G= -12x^2 +37x -16$ & \tabularnewline 
\end{tabular}

\section*{Exercice 4 - Factoriser une expression}
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$G=5x-5$ & $H=6x-12$ & $I=2x+3x^2$ \tabularnewline
$G=5 \times x - 5 \times 1$ & $H=6 \times x + 6 \times (-2)$ & $I = 2 \times x +3 \times x \times x$ \tabularnewline 
$G= 5 (x-1)$ & $H = 6(x-2)$ & $I=x(2 +3x)$ \tabularnewline
\end{tabular}

\end{document}
